呃綜援攻略

2019年02月04日

呃綜援攻略 - 馮睎乾

互聯網(互聯網)

跟一位七十歲朋友吃飯，談及長者綜援。他認識一個六十四歲新移民阿伯，說他們全家（包括妻子和外母）領綜援，或確切地說，是騙綜援。先介紹人物背景。阿伯來港只有七個月，但我查過，申領綜援者必須居港滿一年，按理他是不合格的，朋友或有誤會。他說「全家領綜援」，應該只涉及老婆和外母。外父外母幾十年前已來香港，把女兒留在大陸，來港後生了一個兒子，即阿伯的舅仔。幾年前舅仔移民外國，兩老乏人照顧，便申請女兒來港。後來外父過世，妻子也申請阿伯來港。阿伯有一個定居加拿大的兒子，在國內有物業收租，來港其實只是為了照顧外母。

一家三口住深水埗唐樓，全是老人，最適合申請公屋綜援。申請綜援有資產限額，三個長者的家庭，規定資產（包括香港、內地資產）總值不得超過$96500，但唐樓是外父外母物業，哪有資格？於是幾年前，外母便把唐樓轉到身在外國的兒子名下，瞬間「一貧如洗」。 也許你說，呃綜援的只是這個香港外母，不是新移民女兒女婿啊。但請勿忘記：綜援是以家庭為單位申請的，她只要甩掉那層樓，表面上符合資格，家庭所有成員皆能每月領取綜援──現在阿伯應該未合資格領取，但也快了。

無樓一身輕，他們不但申請綜援，也輪候公屋。不久便獲派一個二三人單位，但外母嫌遠，果斷拒絕，現在繼續排隊，非市區不要。阿伯來港後，絕不遊手好閒，很快找到工作，但他知道家庭綜援有月入限額，怎辦？其實唔難。既然有物業也可排公屋，有工作為什麼不能攞綜援？於是聰明的阿伯，只找現金出糧的工作，對社署則報稱無業。大陸收租的樓自然不提。

不要怪他們，這對新移民夫婦很上進，離鄉別井，只為了增加香港勞動力。領綜援、爭公屋不是他們的錯，誰叫特區政府喜歡派錢，有食唔食罪大惡極。但一個香港阿婆和兩個新移民長者，怎懂得先把物業甩掉來騙取福利呢？答案令我難以置信：給他們仙人指路的，是社工。我已要求朋友舉報，儘管我知道很難成功。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
不要叫我食家 (李純恩)

下一則
下一則
驚喜交集 (邁克)